%\documentclass[handout]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage{lipsum}% Lorem Ipsum для примеров текста

\usetheme[russian,nologoframe,notnda]{Yandex}
\titlelogo*{}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[russian,english]{babel}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{enumitem}
%\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{footline}[frame number]
%\usecolortheme{crane}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{csquotes}

%\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\newcommand{\tiret}{—}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}% выравнивание по правой стороне в растягиваемой таблице

\newcommand{\scs}{\texttt{\%cs}}
\newcommand{\sss}{\texttt{\%ss}}
\newcommand{\sds}{\texttt{\%ds}}
\newcommand{\ses}{\texttt{\%es}}
\newcommand{\sfs}{\texttt{\%fs}}
\newcommand{\sgs}{\texttt{\%gs}}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}

\title{Архитектура компьютера и операционные системы. Лекция 3.} 
\author{Руслан Савченко} 
\date{25 сентября 2018г.} 
\institute{Школа Анализа Данных}


\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Сегменты x86. Изоляция.}

\frame{\frametitle{В чём задача операционной системы?}
  \begin{itemize}
    \item Вопрос: Что делает операционная система?
    \onslide<2->{
    \item Предоставляет удобный интерфейс к устройствам.
    \item Распределяет ресурсы между процессами.
    \item Изолирует процессы друг от друга.
    }
  \end{itemize}
}
\frame{\frametitle{Зачем нужна изоляция?}
  \begin{itemize}
    \item Вопрос: Зачем нужно изолировать процессы?
    \onslide<2->{
    \item Чтобы процессы не мешали друг другу.
    \item Чтобы процессы не мешали ядру.
    \item Чтобы баги в программе (в т.ч. проезды по памяти) не влияли на остальную систему.
    \item Для обеспечения безопасности (когда процесс злонамеренно пытается получить данные, к которым у него не должно быть доступа).
    }
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Сегменты vs Таблицы страниц}
  \begin{itemize}
    \item В x86 два механизма изоляции: сегменты и таблицы страниц.
    \item Сегменты позволяют разбить память на участки с разным уровнем доступа.
    \item Таблицы страниц задают прозрачное отображение виртуальных адресов на физические.
    \item Трансляция адреса: логический $\rightarrow$ линейный $\rightarrow$ физический.
    \item Первый переход делается с использованием сегментов, второй - с использованием таблиц страниц.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Сегменты vs Таблицы страниц в UNIX}
    В Linux и xv6:
  \begin{itemize}
    \item Изоляция памяти обеспечивается таблицами страниц.
    \item Уровень привелегий определяется сегментами.
    \item Сегменты используются для перехода между пользовательским и ядерным кодом.
    \item В Linux сегменты используются также для thread local storage.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Кольца защиты}
\only<1>{\includegraphics[height=0.8\textheight]{images/rings.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Уровни привелегий: базовые свойства}
  \begin{itemize}
    \item Код с уровнем привелегий $i$ может смотреть только данные уровня $i$ и выше (менее привелигерованные).
    \item Просто так уровень привелегий менять нельзя.
    \item Чтобы повысить уровень привелегий, нужно, чтобы были настроены точки входа (call gates, trap gates, syscalls).
    \item Понизить уровень привелегий можно "возвратом из гейта".
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Какие бывают сегменты}
  \begin{itemize}
    \item Способ реализации привелегий в x86: сегменты.
    \item Всего 6 сегментов:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{CS} - сегмент кода
        \item \textbf{DS} - сегмент данных
        \item \textbf{SS} - сегмент стека
        \item \textbf{ES}, \textbf{FS}, \textbf{GS} - дополнительные сегменты данных    
    \end{itemize}
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\vspace{-1em}
\frametitle{обращение через сегмент}
  \begin{itemize}
    \item Все обращения к памяти происходят в каком-нибудь сегменте
    \item При фетче инструкций код берётся из сегмента кода
    \item При обращении к стеку (push/pop, использование SP или BP в качестве базы адреса) используетя сегмент стека
    \item при обращении к данным используется сегмент данных
    \item Вместо сегмента данных DS можно указать любой другой через префикс:
\begin{verbatim}
    movq %rax, %fs:(%rbx)
\end{verbatim}
    \item Некоторые инструкции обязательно используют ES, например movs копирует из DS:(E)SI в ES:(E)DI.
  \end{itemize}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Сегменты в 16-битном режиме}
  \begin{itemize}
       \item Сегменты - просто 16-битные числа.
       \item Сегмент интерпретируется как оффсет, сдвинутый на 4.
       \item Обращение по адресу $address$ в сегменте $segment$ даст адрес $$segment * 16 + address$$.
       \item Сегменты позволяют использовать мегабайт памяти в 16-битном режиме.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Сегменты в 32-битном режиме}
  \begin{itemize}
    \item Регистры \scs, \sss, \sds\ и пр - 16-битные
    \item Но их значения не участвуют непосредственно в вычислении адреса.
    \item Вместо этого они называются селекторами сегментов и указывают на 64-битное поле в таблице дескрипторов.
    \item Дескриптор содержит 32-битную базу, лимит, тип сегмента и права доступа.
    \item Обращение по адресу $address$ в сегменте c базой $base$ даст адрес $$base + address$$.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Сегменты в 64-битном режиме}
  \begin{itemize}
    \item Поскольку основным механизмном защиты памяти стали таблицы страниц, сегменты стали плоскими.
    \item Лимит не учитывается ни в каком сегменте.
    \item Сегменты CS, DS, SS и ES - плоские (база всегда 0).
    \item У сегментов FS и GS 64-битная база, которую можно менять.
    \item Сегменты по-прежнему используются для установки привелегий.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Приложение, активно использующее сегменты}
\vspace{-1em}
\includegraphics[height=0.8\textheight]{images/multiseg.png}
}

\begin{frame}
\frametitle{Far pointer, Far call}
  \begin{itemize}
    \item В x86 есть понятие далёкого указателя: \texttt{selector:offset}
    \item Far pointer определяет сегмент и смещение внутри сегмена
    \item Инструкции работающие с far pointers:
    \begin{itemize}
        \item LJMP (far jump)
        \item CALLF (far call)
        \item RETF (far return)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\frame{\frametitle{Защищённый режим}
    \vspace{-1em}
    \begin{itemize}
        \item Защищённый режим включается нулевым битом в специальном регистре \texttt{\%cr0}.
        \item В защищённом режиме регистры \sss, \sds\ указывают на дескрипторы сегментов в таблице дескрипторов
        \item Есть две таблицы: Global descriptor table и Local descriptor table.
        \item GDT загружается инструкцией \texttt{lgdt} которая указывает на место таблицы в памяти.
        \item LDT загружается инструкцией \texttt{lldt} которая указывает на дескриптор в GDT (LDT - специальный тип сегмента).
        \item Младшие 3 бита в селекторе задают: выбор GDT/LDT (3й бит), RPL (2 младших бита).
    \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Селектор сегмента}
\includegraphics[scale=0.3]{images/selector.png}
}
\frame{\frametitle{Таблицы дескрипторов}
\includegraphics[height=0.9\textheight]{images/stables.png}
}

\frame{\frametitle{Дескрипторы сегментов}
\only<1>{\includegraphics[width=1.2\textwidth]{images/descriptor.png}}
\only<2>{
    Поля дескриптора:
    \begin{itemize}
        \item Base - 32-битный начальный адрес сегмента.
        \item Limit - 20-битный размер сегмента (от 1 байта до 1мб или от 4кб до 4гб)
        \item L - 1 для 64битных сегментов, 0 для 32битных
        \item D/B - operation size (0 - 16бит, 1 - 32бита). Если L=1 то должен быть 0
        \item P - present (может использовать ОС)
        \item S - 0 для системных дескрипторов, 1 для кода/данных
        \item TYPE - тип сегмента
        \item DPL - descriptor privelege level
    \end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Дескрипторы и селекторы}
    \begin{itemize}
        \item Селектор 16-битный, дескриптор - 64-битный
        \item Помимо селекторов, в процессоре есть 64битные сегментные регистры (segment register, descriptor cache)
        \item Дескрипторы загружаются в сегментные регистры, кода происходит запись в селекторы
        \item Нужно для оптимизации, чтобы не ходить каждый раз в память в таблицу дескрипторов
        \item Инструкции \texttt{lgdt}, \texttt{lldt} не меняют сегментные регистры
    \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Типы сегментов}
\only<1>{
$S=1$ (пользовательские):
    \begin{itemize}
        \item 4 бита поля Type: X, E/C, W/R, A
        \item Для кода ($X=1$)
        \begin{itemize}
            \item $C=1$ - conforming (можно вызывать из более слабого уровня привелегий).
            \item $R=1$ - можно читать данные сегмента. Если $R=0$, то execute-only.
        \end{itemize}
        \item Для данных ($X=0$):
        \begin{itemize}
            \item $E=1$ - expand-down сегмент (может использоваться для стека).
            \item $W=1$ - writable. Иначе read-only.
        \end{itemize}
        \item $A=1$ accessed (возводится системой, когра она загружает дескриптор)
    \end{itemize}
}
\only<2>{
$S=0$ (системные):
    \begin{itemize}
        \item LDT (Local descriptor table segment)
        \item TSS (Task State segment)
        \item Call-gate
        \item Interrupt-gate
        \item Trap-gate
        \item Task-gate
    \end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Права доступа}
    \begin{itemize}
        \item Когда исполняется код, он берётся из какого-то сегмента. DPL текущего сегмента кода называется CPL (за исключением когда выполняется код conforming сегментов).
        \item При доступе до сегмента данных проверяется CPL $\le$ DPL
        \item При переходе в nonconforming code segment  проверяется что CPL $\le$ DPL.
        \item При переходе в conforming code segment проверяется что СPL $\ge$ DPL.
        \item Младшие 3 бита селектора сегмента задают RPL, который следует воспринимать так: прав должно хватать и с RPL, и с CPL.
    \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Зачем нужен RPL}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: зачем же нужен RPL на селекторе?
    \onslide<2->{
    \item Ответ: для ограничения себя в доступе
    \item Допустим в системный вызов передали далёкий указатель, тогда перед тем, как брать из него данные нужно проверить что у вызывающей программы хватало прав
    \item Можно делегировать проверку прав аппаратуре, выставив RPL равным CPL вызывающей программы.
    }
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Как повысить свои привелегии?}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: как же выполнить привелигерованные инструкции, если ты обычный пользователь?
    \onslide<2->{
    \item Ответ intel - использовать call gate,
    \item В linux - trap gate, 
    \item Позже появились быстрые системные вызыовы: sysenter, syscall.
    }
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Call gate}
\only<1>{\includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/callgate.png}}
\only<2>{
    \begin{itemize}
        \item Дескриптор вызова функции нужен для контролируемого перехода между уровнями привелегий.
        \item Указывает сегмент и точку входа в нём.
        \item Указывает уровень привелегий, который должен быть у вызывающего кода.
        \item Указывает сколько параметров и какого размера скопировать на стек, если будет смена стека.
    \end{itemize}
}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/callgate64.png}}
\only<4>{
    Доступ будет разрешён если
    \begin{itemize}
        \item CPL $\le$ gate DPL, RPL $\le$ gate DPL
        \item dst conforming code segment DPL $\le$ CPL
        \item dst non-conforming code segment DPL $\le$ CPL (в случае far jump требуется DPL $=$ CPL)
    \end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Стек при far call}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: нужен ли нам при смене привелегий стек?
    \onslide<2->{\item Ответ: да, все регистры заняты и нужно куда-то сохранять данные}
    \onslide<3->{\item Вопрос: можем ли мы при смене привелегий доверять стеку?}
    \onslide<4->{\item Ответ: нет, его может банально не хватить, кроме того доверять небезопасно}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Stack switch}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item При смене привелегий происходит смена стека
    \item Для каждого уровня привелегий определяется свой стек и SP
    \item ss и sp для колец 0-2 хранятся в TSS (task state segment).
    \item При загрузке нового ss он проверяется относительно DPL вызываемого сегмента
    \item Старые значения ss и esp сохраняются на стек
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/sswitch.png}}
}

\frame{\frametitle{Task State Segment}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item В TSS хранится текущее состояние "задачи".
    \item Архитектура x86 позволяет делать task switch.
    \item Linux и xv6 этим не пользуется, все процессы реализованы в рамках одной "задачи".
    \item На TSS указывает селектор \texttt{\%tr}, который загружается инструкцией \texttt{ltr}.
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[height=0.9\textheight]{images/tss32.png}}
\only<3>{\includegraphics[height=0.8\textheight]{images/tss.png}}
\only<4>{\includegraphics[scale=0.35]{images/tssswitch.png}}
\only<5>{\includegraphics[height=0.9\textheight]{images/tss64.png}}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Thread local storage}
    \begin{itemize}
        \item В Linux сегменты FS и GS используются для доступа к TLS.
        \item В 32-битном - GS, в 64-битном FS (в 64битном режиме у \sgs\ особый смысл).
    \end{itemize}

\begin{verbatim}
  __thread int a;
  int f() {return a;}
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
0000000000000000 <f>:
 0:	64 8b 04 25 00 00 00 mov %fs:0x0,%eax
 7:	00 
 8:	c3                retq
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
RELOCATION RECORDS FOR [.text]:
OFFSET           TYPE              VALUE 
0000000000000004 R_X86_64_TPOFF32  a
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Кольца защиты в Multics}
\only<1>{
  \begin{itemize}
    \item Кольца были уже в Multics (вторая половина 1960x).
    \item Всего 64 кольца, но только 8 в железе.
    \item ОС занимает кольца 0 (access control, I/O, memory managementr) и 1 (accounts, file system)
    \item К сегментам обращались через Segemnt Descriptor Word
    \item SDW содержат адрес, длину, права (RWE) и ring buckets R1, R2, R3:
  \end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/sdw.png}}
\only<3>{
    \begin{itemize}
        \item Если $r < r1$, то процесс имеет доступ RWE, но вызов будет с понижением.
        \item Если $r1 \le r \le r2$,  то процесс имеет доступ RE.
        \item Если $r2 < r \le r3$, то процесс может вызывать через специальные гейты.
        \item Если $r3 < r$, то никакого доступа нет.
    \end{itemize}
}
}

\section{Системные вызовы в 64битном режиме}

\frame{\frametitle{Системные вызовы}
  \begin{itemize}
    \item Вопрос: зачем нужны системные вызовы?
    \onslide<2->{
    \item Пользовательский код выполняется с CPL=3, тогда как код ядра с CPL=0.
    \item Нужны специальные вызовы, чтобы поменять уровень привелегий.
    }
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Проблемы старого интерфейса}
  \begin{itemize}
    \item Вопрос: как работает вызов через call gate (trap gate)?
    \onslide<2->{
    \item Ответ: дескриптор нового сегмента кода загружается из таблицы дескрипторов GDT или LDT, выполняются проверки, аналогичным образм загружается стек.
    }
    \onslide<3->{Вопрос: сколько было обращений в память?}
    \onslide<4->{Ответ: 4 - сходили за гейтом, потом за сегментом кода кода, потом в TSS и за стеком. Сам TSS смотреть в GDT/LDT искать не нужно, дескриптор уже загружен}
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Новый способ}
\begin{itemize}
    \item Две пары инструкций syscall/sysret, sysenter/sysexit
    \item syscall/sysret - для 64-битного режима (от AMD)
    \item sysenter/sysexit - для 32-битного режима (от intel)
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Инструкция syscall}
\begin{itemize}
    \item Чтобы пользоваться syscall/sysret нужно настроить аппаратуру.
    \item Вопрос: нужно ли задавать сегменты CS и SS?
    \onslide<2->{
    \item Ответ: вообще говоря не обязательно, сегменты плоские, важен только CPL
    \item Но нужно настроить точку входа. К тому же фичу syscall нужно "включить".
    }
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Model Specific Registers}
\begin{itemize}
    \item В какой-то момент в intel поняли, что фичи приходят и уходят, а для каждой нужны свои специальные регистры
    \item Для этого ввели Model Specific Registers - пространство регистров, адресуемое 32битными числами
    \item Читать и писать их можно инструкциями rdmsr/wrmsr
    \item rdmsr - читает регистр под номером ECX на EDX:EAX (старшие 32 бита в edx, младшие - в eax)
    \item wrmsr - записывает в регистр подн номером ECX значение EDX:EAX
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{MSR для syscall}
\vspace{-1em}
\begin{itemize}
    \item IA32\_EFER Extended Feature Enables
        \begin{itemize}
        \item номер 0xC0000080
        \item Бит 0 - IA32\_EFER.SCE SYSCALL Enable. Включает использование syscall/sysret
        \end{itemize}
    \item IA32\_STAR System Call Target Address
        \begin{itemize}
        \item номер 0xC0000081
        \item старшие биты используются для загрузки селекторов (не самих сегментов!) cs и ss при syscall/sysret
        \end{itemize}
    \item IA32\_LSTAR System Call Target Addres
        \begin{itemize}
        \item номер 0xC0000082
        \item RIP, на который перейдёт syscall
        \end{itemize}
    \item IA32\_FMASK System Call Flag Mask
        \begin{itemize}
        \item номер 0xC0000084
        \item маска наложится на RFLAGS при syscall
        \end{itemize}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Семантика syscall}
\begin{itemize}
    \item Старый RIP и RFLAGS сохраняются на RCX и R11.
    \item Новый RFLAGS оставляет только биты, указанные IA32\_FMASK.
    \item Новый RIP берётся из IA32\_LSTAR.
    \item Новые CS и SS устанавливаются плоскими с DPL=0.
    \item Селекторы \scs\ и \sss\ берутся как IA32\_STAR[47:32] и IA32\_STAR[47:32] + 8 (но загрузки из GDT не происходит).
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Семантика sysret}
\begin{itemize}
    \item RIP и RFLAGS берутся из RCX и R11
    \item новые CS и SS устанавливаются плоскими с DPL=3
    \item бит L у нового cs будет
    \begin{itemize}
        \item 0 в случае если operand size $=$ 32 (в GAS \texttt{sysret})
        \item 1 в случае если operand size $=$ 64 (в GAS \texttt{sysretq})
    \end{itemize}
    \item новый \sss\ берётся из IA32\_STAR[63:48]+8
    \item новый \scs\ берётся из 
    \begin{itemize}
        \item IA32\_STAR[63:48] в случае если operand size $=$ 32
        \item IA32\_STAR[63:48] + 16 в случае если operand size $=$ 64
    \end{itemize}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Инструкция swapgs}
\begin{itemize}
    \item При syscall все регистры оказываются заняты, а rsp указывает на пользовательский стек
    \item Вопрос: куда же сохранить регистры и начать работать?
    \onslide<2->{
    \item Ответ: нужно выделить специальное пространство и указывать в него регистром \sgs.
    \item Есть специальная инструкция \texttt{swapgs}, которая меняет сегмент GS с содержимым IA32\_KERNEL\_GS\_BASE (0xC0000102)
    \item Для FS такой инструкции нет, поэтому в 64битном режиме на TLS указыват \sfs, а \sgs\ меняется при входе в ядро.
    }
\end{itemize}
}


\section{Первое знакомство с xv6}

\frame{\frametitle{Что такое xv6?}
\begin{itemize}
    \item Учебный клон UNIX, написанный для архитектуры x86 (32битный)
    \item xv6 свободно распространяется в исходниках.
    \item Ссылка на репозиторий: {\small\url{https://github.com/mit-pdos/xv6-public}}
    \item Полезные ссылки:
    \begin{itemize}
        \item Книга, описывающая устройство xv6 {\small\url{https://pdos.csail.mit.edu/6.828/2018/xv6/book-rev10.pdf}}
        \item Исходный код в виде буклета, с номерами строк {\small\url{https://pdos.csail.mit.edu/6.828/2018/xv6/xv6-rev10.pdf}}
        \item Страница xv6 на курсе MIT: {\small\url{https://pdos.csail.mit.edu/6.828/2018/xv6.html}}
    \end{itemize}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Что входит в xv6?}
\begin{itemize}
    \item Ядро - поддерживает time-sharing, smp, журналируюемую фс
    \item Утилиты - простые клоны знакомых утилит командной строки
    \item Исходники целиком занимают 10k строк кода.
    \item К примеру \texttt{init} содержит всего 37 строк!
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример: init.c}
\begin{verbatim}
  for(;;){
    printf(1, "init: starting sh\n");
    pid = fork();
    if(pid < 0){
      printf(1, "init: fork failed\n");
      exit();
    }
    if(pid == 0){
      exec("sh", argv);
      printf(1, "init: exec sh failed\n");
      exit();
    }
    while((wpid=wait()) >= 0 && wpid != pid)
      printf(1, "zombie!\n");
  }
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример: usys.S}
\begin{itemize}
    \item Системные вызоы в xv6 реализованы через прерывания
    \item Также как в 32битном Linux: нужно положить аргументы на стек, номер на \texttt{\%eax} и выполнить \texttt{int \$0x80}
\end{itemize}
\begin{verbatim}
#define SYSCALL(name) \
  .globl name; \
  name: \
    movl $SYS_ ## name, %eax; \
    int $T_SYSCALL; \
    ret

SYSCALL(fork)
SYSCALL(exit)
\end{verbatim}
\end{frame}


\frame{\frametitle{Реальный системный вызов sys\_read}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: что делает read?
    \onslide<2->{Вопрос: откуда берутся аргументы?}
    \onslide<3->{Вопрос: что может быть нехорошего в аргументах?}
    \onslide<4->{Обёртка sys\_read проверяет аргументы, и, если они хорошие, вызывает fileread}
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример: sysfile.c}
\begin{verbatim}
int
sys_read(void)
{
  struct file *f;
  int n;
  char *p;

  if(argfd(0, 0, &f) < 0 || argint(2, &n) < 0
      || argptr(1, &p, n) < 0)
    return -1;
  return fileread(f, p, n);
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Помошники arg*}
\begin{itemize}
    \item argfd - читает файловый дескриптор.
    \item argint - читает целое число.
    \item argptr - читает указатель.
    \item Вопрос: что проверяют эти функции?
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример: sysfile.c}
\begin{verbatim}
int
argptr(int n, char **pp, int size)
{
  int i;
  struct proc *curproc = myproc();
 
  if(argint(n, &i) < 0)
    return -1;
  if(size < 0 || (uint)i >= curproc->sz
      || (uint)i+size > curproc->sz)
    return -1;
  *pp = (char*)i;
  return 0;
}
\end{verbatim}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% isolation?
% Общий вид трансляции адреса: виртуальный - логический(линейный?) - физический
% сегменты (32битный и 64битный режимы)

%
% 64-битный режим: 32-битный код и 64битный адрес. 64битный код зарезервирован. Рассказать про rex.w prefix
%



% таблицы странниц (все типы). Объяснить почему нужна многоуровневая система
% исключения?
% TLB
% User: Copy on write, shared memory, demand paging, swapping, memory-mapped
% xv6 address mapping
% xv6 physical page allocator

\end{document}

